\section{Конечные группы}

\subsection{Важные понятия и теоремы}
В теории групп изучаются свойства операций на множествах. Операцией на множестве $G$ называется всякое отображение из множества $G\times G$ в множество $G$. Операция, другими словами, всякой упорядоченной паре элементов из $G$ ставит в однозначное соответствие ровно один элемент из $G$. 

Если внимательно посмотреть на две таблицы умножения: умножения по модулю 7 чисел $\{1,2,3,4,5,6\}$ и по модулю 6 чисел $\{1,2,3,4,5\}$, 

\begin{table}[htbp]
	\centering

	\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	$\cdot\pmod 7$& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6\\ 
	\hline
	1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 
	\hline
	2 & 2 & 4 & 6 & 1 & 3 & 5 \\
	\hline
	3 & 3 & 6 & 2 & 5 & 1 & 4 \\
	\hline
	4 & 4 & 1 & 5 & 2 & 6 & 3 \\
	\hline
	5 & 5 & 3 & 1 & 6 & 4 & 2 \\
	\hline
	6 & 6 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 \\
	\hline
	\end{tabular}
	\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	$\cdot\pmod 6$& 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\ 
	\hline
	1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ 
	\hline
	2 & 2 & 4 & 0 & 2 & 4 \\
	\hline
	3 & 3 & 0 & 3 & 0 & 3 \\
	\hline
	4 & 4 & 2 & 0 & 4 & 2 \\
	\hline
	5 & 5 & 4 & 3 & 2 & 1 \\
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\noindent можно увидеть их принципиальное отличие. Например, в таблице умножения по модулю 7 в любом столбце и любой строке находятся все рассматриваемые числа $\{1,2,3,4,5,6\}$. Это свойство позволяет решать уравнения относительно умножения по модулю 7. Обозначим умножение по модулю 7 через $*$. Тогда, например, уравнение $4*x=5$ имеет единственное решение $x=3$, а уравнение $x*5=2$ имеет решение и тоже единственное $x=6$. Умножение же по модулю 6 не обладает аналогичным свойством. Например, уравнение $3\cdot x = 2 \pmod 6$ не имеет решений, а уравнение $3\cdot x = 3 \pmod 6$ имеет несколько решений. Умножение по модулю 6 на числах $\{1,2,3,4,5\}$ в строгом смысле не является операцией, поскольку в таблице умножения встречается 0, которого нет в $\{1,2,3,4,5\}$. А вот умножение по модулю 7 на множестве $\{1,2,3,4,5,6\}$ является операцией в точном смысле слова и она обладает при этом многими свойствами обычной, привычной со школы, операции умножения действительных чисел, для которой можно решать уравнения вида $a\cdot x=b$ и $x\cdot a=b$, если $a\neq 0$. 

Приведём ещё примеры. Если построить таблицы операций сложения по модулю 7 на числах $\{0,1,2,3,4,5,6\}$ и сложения по модулю 6 на числах $\{0,1,2,3,4,5\}$, можно увидеть, что и они, как и умножение по модулю 7, обладают свойствами решения уравнений.

Посмотрим еще раз на таблицу умножения по модулю $7$. Из неё видно, что операция обладает в некотором смысле нейтральным элементом $1$, уникальное свойство которого следующее: какое бы мы число $a$ из $\{1,2,3,4,5,6\}$ не взяли, всегда будет верно $1*a=a*1=a$. Более того, $1$ стоит в каждой строке и каждом столбце таблицы; а это значит, что какое бы мы число $a$ из $\{1,2,3,4,5,6\}$ не взяли, всегда найдется число $b$ из $\{1,2,3,4,5,6\}$ такое, что $a*b=b*a=1$. Такое число $b$ называется обратным к $a$ относительно операции $\cdot\pmod 7$. Понятно, что и $a$ обратно к $b$ в этом смысле. Существования нейтрального элемента и обратного относительно операции $*$ достаточно для существования и единственности решений уравнений вида $a*x=b$. Чтобы решить уравнение $a*x=b$ достаточно найти обратный к $a$ элемент $c$, домножить правую и левую часть на $c$, то есть сделать следующие шаги: $c*a*x=c*b$, $1*x=c*b$, $x=c*b$.

Мы пришли к важному алгебраическому понятию: группа~-- множество с операцией, относительно которой можно решать уравнения. Теперь дадим точные определения.


\begin{definition}
Множество с определенной на нём операцией называется полугруппой\index{Полугруппа}, если операция является ассоциативной.
\end{definition}

Другими словами полугруппа -- это пара $(G,*)$, где $G$ -- множество, $*$ - бинарная операция на множестве $G$, обладающая ассоциативным свойством: 
\[
\forall a,b,c\in G\left[a*(b*c)=(a*b)*c\right].
\]

\begin{definition}
Множество с определенной на нём операцией называется группой\index{Группа}, если операция является ассоциативной, существует нейтральный элемент и для каждого элемента множества существует ему обратный.
\end{definition}

Другими словами, группа~-- это пара $(G,*)$, где $G$~-- множество, $*$~-- бинарная операция на множестве $G$, которая удовлетворяет следующим свойствам: 

\begin{enumerate}
\item  Ассоциативный (сочетательный) закон\index{Закон!ассоциативный}: $$\forall a,b,c\in G\left[a*\left(b*c\right)=\left(a*b\right)*c\right]$$

\item  Существует нейтральный элемент\index{Нейтральный элемент}: $$\exists e\in G\forall a\in G\,[a*e=e*a=a]$$

\item  Существует обратный элемент\index{Обратный элемент}:  $$\forall a\in G\exists b\in G\,[a*b=b*a=e]$$
\end{enumerate}
Группу $(G,*)$ будем иногда обозначать просто $G$.

Функцию, ставящую в соответствие элементу $x$ его обратный, обычно обозначают через $x^{-1}$, т.е. обратный к $a\in G$ обозначают через $a^{-1}$. Такая функция является унарной операцией. Нейтральный элемент принято рассматривать как нульарную операцию (константную функцию, константу), результатом которой является $e$. 

Часто операцию группы для простоты называют либо умножением, либо сложением. Другими словами, пользуются мультипликативной и аддитивной записью. При этом для обозначения операции пользуются символами $\cdot$ или $+$ соответственно.
Если операцию называют умножением, то нейтральный элемент называют единицей и обозначают $1$. При этом часто вместо $a\cdot b$ пишут $ab$. Если операцию называют сложением, то нейтральный элемент называют нулем и обозначают $0$, а обратный элемент называют противоположным и вместо $a^{-1}$ пишут $-a$.



В группе можно решать уравнения вида $a*x=b$ и $x*a=b$. Например, решение уравнения $a*x=b$ получается таким образом:

\[a*x=b\Leftrightarrow a^{-1}*a*x=a^{-1}*b\Leftrightarrow e*x=a^{-1}*b\Leftrightarrow x=a^{-1}*b\] 

Аналогично можно получить решение $x=b*a^{-1}$ уравнения $x*a=b$.

Группа называется коммутативной\index{Группа!коммутативная}, если в ней выполняется коммутативный (переместительный) закон:

\begin{itemize}
	\item Коммутативный (переместительный) закон: \[\forall a,b\in G\,[a*b=b*a].\]
\end{itemize}

Обычно коммутативную группу с аддитивной записью операции называют абелевой группой\index{Группа!абелева}.

В коммутативной группе уравнения $a*x=b$ и $x*a=b$ эквивалентны, то есть имеют одно и то же решение. Поэтому в коммутативной группе $(M,*)$ можно ввести обратную операцию. Если операция называется умножением, то обратная  называется делением. Если операция называется сложением, то обратная называется вычитанием. Например, если операция $*$ называется умножением, то под делением $\frac{a}{b}$ понимается решение уравнения $a*x=b$.

Иногда группу $(G,*)$ рассматривают как множество с тремя операциями, понимая при этом нейтральный элемент $e$ как $0$-арную операцию, а функцию $x^{-1}$, ставящую элементу $x$ его обратный, как унарную операцию. Таким образом, вместо $(G,*)$ иногда пишут $(G,*,\phantom{}^{-1},e)$.

Ассоциативность операции позволяет без потери смысла опускать скобки: 
$$a\cdot(b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c=a\cdot b\cdot c,$$
поскольку $a\cdot(b\cdot c)$ и $(a\cdot b)\cdot c$ дают один и тот же результат.

Пусть $a$~-- элемент некоторой группы, $n\in N$. Для сокращения записей используют следующие обозначения: при мультипликативной записи
$$a^n=\overbrace{a*a*...*a}^{\mbox{$n$ раз}}\mbox{ ($n$ сомножителей $a$)}$$
и при аддитивной записи вместо $a^{n}$ пишут
$$na=\overbrace{a+a+...+a}^{\mbox{$n$ раз}}\mbox{ ($n$ слагаемых $a$)}.$$
Элемент $a^n$ называется $n$-ой степенью элемента $a$.
Для $n=0$ по определению полагаем $a^0=e=1$~-- нейтральный элемент мультипликативной группы, $0a=e=0$~-- нейтральный элемент аддитивной группы.
И, наконец, при $n>0$, для мультипликативных и аддитивных обозначений имеют место следующие определения: $a^{-n}=(a^{-1})^n$,  $(-n)\,a=n\,(-a)$.


Если число элементов группы конечно, то группа называется конечной\index{Группа!конечная}. 

\begin{definition}
Порядком\index{Группа!порядок} конечной группы называется число элементов в группе.
\end{definition}

\begin{definition}
Порядком элемента\index{Группа!порядок элемента} $a$ группы $(G,*,1)$ называется минимальное натуральное число $n$ такое, что 
$$a^n=\overbrace{a*a*...*a}^{\mbox{$n$ раз}}=1.$$
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть $(G,*,1)$ группа, $G'\subseteq G$ и $(G',*,1)$~-- группа с той же операцией, что в $(G,*,1)$, тогда $(G',*,1)$ называется подгруппой группы\index{Группа!подгруппа} $(G,*,1)$, а $(G,*,1)$ называется расширением группы $(G',*,1)$.
\end{definition}

\begin{definition}
Группа называется циклической\index{Группа!циклическая}, если в ней есть элемент, порядок которой совпадает с порядком группы.
\end{definition}
Если порядок элемента $a$ совпадает с порядком группы, то любой другой элемент $b$ группы можно представить как степень $b=a^n$ для некоторого $n\in N$.
\begin{definition}
Если порядок элемента группы совпадает с порядком группы, то такой элемент называют первообразным корнем\index{Группа!первообразный корень} или образующим\index{Группа!образующий элемент} элементом группы.
\end{definition}
Слова первообразный корень и образующий элемент являются синонимами, однако первое из них скорее используют в теории чисел, а второе в теории групп.


Пример. Пусть $n$ порядок элемента $a$ в группе $G$, тогда множество элементов $\{{1,a}^1,a^2,\dots ,a^{n-1}\}$ образуют циклическую подгруппу группы $G$.

Следующая теорема, называемая теоремой Лагранжа, богата важными следствиями и является одной из центральных в теории групп. Поэтому приведем её доказательство.

\begin{theorem}
 (Теорема Лагранжа) Порядок любой подгруппы конечной группы делит порядок группы.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть произовльная подгруппа $H$ группы $G$ состоит из элементов $\left\{h_1,h_2,\dots ,h_m\right\}$. Пусть $h_1=e$ -- нейтральный элемент. Построим строку за строкой следующую таблицу, состоящую из $m$ столбцов. Первой строкой таблицы будут все элементы подгруппы $H$:
\[e,h_2,\dots ,h_m\] 
Заметим, что в этой строке нет одинаковых элементов. Возьмем произвольный элемент $g_2$ группы $G$ еще не встречающийся в таблице и добавим к таблице строку, состоящую из произведений $g_2$ на первую строку:
\[ \begin{array}{cccc}
e, & h_2, & \dots , & h_m \\ 
g_2 & g_2*h_2 & \dots , & g_2*h_m \end{array}
\] 
Если в этой таблице встречаются не все элементы группы $G$, то продолжим. Возьмем элемент $g_3$ группы $G$ еще не встречающийся в таблице и добавим к таблице строку, состоящую из произведений $g_3$ на первую строку:
\[ \begin{array}{cccc}
e, & h_2, & \dots , & h_m \\ 
g_2, & g_2*h_2, & \dots , & g_2*h_m \\ 
g_3, & g_3*h_2, & \dots , & g_3*h_m \end{array}
\] 
Продолжим добавление строк до тех пор, пока в таблице не будут содержаться все элементы группы $G$. Это когда-нибудь произойдет потому, что группа конечная.
Пусть в результате получена таблица с $k$ строками:
\[ \begin{array}{cccc}
e, & h_2, & \dots , & h_m \\ 
g_2, & g_2*h_2, & \dots , & g_2*h_m \\ 
g_3, & g_3*h_2, & \dots , & g_3*h_m \\ 
\dots , & \dots , & \dots , & \dots , \\ 
g_k, & g_k*h_2, & \dots , & g_k*h_m \end{array}
\] 
Докажем от противного, что в ней ни одна строка не содержит одинаковых элементов. Предположим, что это не так и, например, $i$-ая строка содержит два равных элемента в $j$-м и $l$-м столбце, то есть $g_i*h_j=g_i*h_l$. Но тогда $h_j=h_l$~-- противоречие.

Докажем теперь от противного, что в таблице в разных строках нет одинаковых элементов. Предположим, что это не так и для некоторых строк $i$ и $j$ и элементов $h$, $h'\in H$ в таблице $g_i*h=g_j*h'$. Пусть $j<i$. Но, поскольку $g_i=g_j*h'*h^{-1}$ и $h'*h^{-1}$ является элементом подгруппы $H$, то $g_i$ уже есть в строке $j$, что противоречит алгоритму построения таблицы.

Таким образом, мы показали, что в таблице нет одинаковых элементов и она содержит все элементы группы $G$. То есть порядок группы равен $k\cdot m$ и, значит, порядок подгруппы делит порядок группы. Что и требовалось доказать. 
\end{proof}

\begin{corollary}
Порядок элемента делит порядок группы.
\end{corollary}

\begin{corollary}
Пусть порядок группы $(G,\cdot,1)$ равен $n$. Тогда для любого элемента $a$ группы выполняется $a^n=1$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Пусть порядок элемента $a$ равен $m$, то есть $a^m=1$. По теореме Лагранжа $n=km$ для целого $k$. Откуда следует, что $a^n=a^{km}=(a^m)^k=1^k=1$.
\end{proof}

\begin{corollary}
(Теорема Эйлера) Пусть $a$ и $n$ взаимно простые натуральные числа. Тогда $a^{\phi(n)}=1\pmod n$.
\end{corollary}


\begin{proof} Рассмотрим множество $\left\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\right\}$ всех взаимно простых с $n$ чисел из множества $\left\{1,2,\dots ,n-1\right\}$. Пусть $a,b\in \left\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\right\}$. Рассмотрим число $c=a\cdot b \pmod n$. Если оно имеет общие делители с $n$, то и $a\cdot b$ имеет общие делители с $n$, что невозможно, поскольку $a$ и $b$ взаимно просты с $n$. Таким образом, $c\in \left\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\right\}$. Покажем, что для любого $a\in \left\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\right\}$:
\[\{b_1\cdot a,b_2\cdot a,\ldots,b_{\phi(n)}\cdot a\}=\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\}\] 
то есть все числа $\{b_1\cdot a,b_2\cdot a,\dots,b_{\phi(n)}\cdot a\}$ попарно различны. Предположим это не так и для некоторых $b,b'\in\{b_1,b_2,\dots,b_{\phi(n)}\}$ выполняется $a\cdot b\pmod n=a\cdot b'\pmod n$. Но тогда $a\cdot(b-b')=0 \pmod n$ и, значит, $a\cdot(b-b')$ делится на $n$ без остатка, но это невозможно, поскольку $a$ взаимно простое с $n$, а $b-b'$ меньше $n$.
\end{proof}

Таким образом, мы показали, что множество $\{b_1,b_2,\dots ,b_{\phi(n)}\}$ с операцией умножения по модулю $n$ является группой порядка $\phi(n)$. Из теоремы Лагранжа следует требуемое утверждение.

\begin{corollary}
(Малая теорема Ферма) Пусть $n$ простое число. Тогда для любого числа $a\in\{1,2,\dots,n-1\}$ верно следующее равенство $a^{n-1}=1 \pmod n$.
\end{corollary}

\begin{proof} По условию теоремы и формуле для вычисления функции Эйлера получаем $\phi(n)=n-1$. Из теоремы Эйлера теперь следует требуемое утверждение.
\end{proof}

\begin{definition}
Пусть $a$, $b$ являются элементами группы $(M,*,1)$. Тогда под дискретным логарифмом $\log_a b$ элемента $b$ по основанию $a$ в группе $(M,*,1)$ называется такое минимальное натуральное число $i$, что $a^i=b$.
\end{definition}

Множество целых чисел $\left\{1,2,\dots ,\ p-1\right\}$ c операцией умножения по модулю числа $p$ образуют группу, если $p$~-- простое число. Такую группу обозначают $Z^*_p$. Если $p$ не является простым числом, то операция умножения по модулю $p$ не является групповой операцией на множестве $\{1,2,\dots,p-1\}$.

Важное замечание. Для некоторых групп, в частности для группы $Z^*_p$, в случае, когда порядок элемента $a$ является относительно большим числом, вычисление дискретного логарифма является вычислительно сложной (практически неразрешимой) задачей.

\subsection*{Упражения}

\begin{enumerate}
	\item Является ли множество натуральных чисел с обычной операцией сложения группой? 
	\item Является ли множество целых чисел с обычной операцией сложения группой?
	\item Является ли множество целых чисел с обычной операцией умножения группой?
	\item Является ли множество рациональных чисел с обычной операцией умножения группой?
	\item Покажите, что нейтральный элемент в группе единственный.
	\item Покажите, что для каждого элемента в группе существует единственный обратный к нему элемент.
	\item Покажите, что имеет место равенство $(a*b)^{-1}=b^{-1}*a^{-1}$.
	\item Пусть циклическая группа порядка $n$ порождается элементом $a$. Какой порядок имеет элемент $b=a^k$?
	\item Докажите, что циклическая группа порядка $n$ для любого делителя $m$ числа $n$ содержит и ровно одну подгруппу порядка $m$.
	\end{enumerate}
	
\section{Примеры использования дискретного логарифма}
Здесь мы ознакомимся с несколькими криптографическими алгоритмами и протоколами, стойкость которых основана на трудности решения задачи дискретного логарифмирования.
\subsection{Учебный алгоритм Эль-Гамаля}	

Алгоритм Эль-Гамаля относится к алгоритмам шифрования с открытым ключом.
Для обмена сообщением между пользователями $A$ и $B$, скажем $B$ посылает сообщение $m$ пользователю $A$, участник $A$ создает открытый и закрытый ключи. Для этого
 $A$ должен выполнить следующие действия.
\begin{enumerate}
\item	Выбрать случайное простое число $p$.
\item	Вычислить случайный мультипликативный порождающий элемент $g\in F_p^*$.
\item	Извлечь случайное целое число $x\in Z_{p-1}$ и считать его своим закрытым ключом.
\item	Вычислить открытый ключ $y=g^x \pmod n$.
\item	Использовать тройку $(p,q,y)$ в качестве параметров открытого ключа и запомнить число $x$ в качестве закрытого ключа.
\end{enumerate}

Для пересылки пользователю $A$ секретного сообщения $m<p$, пользователь $B$ извлекает случайное целое число $k\in Z_{p-1}$ и вычисляет зашифрованный текст в виде пары чисел $(c_1,c_2)$ по формулам: $c_1=g^k \pmod p$, $c_2=y^km\pmod p$.

\textbf{Расшифровка} сообщения $(c_1,c_2)$ участником $A$ выполняется по формуле  $m=c_2/c_1^x\pmod p$.

\subsection{Учебный алгоритм Диффи-Хеллмана}	
Алгоритм Диффи-Хеллмана (англ. Diffie-Hellman, DH)~-- алгоритм, позволяющий двум сторонам получить общий секретный ключ, используя незащищенный от прослушивания, но защищённый от подмены, канал связи. Этот ключ может быть использован для шифрования дальнейшего обмена с помощью алгоритма симметричного шифрования (Википедия).
	Участники обмена информацией (пользователь $A$ и пользователь $B$) через открытые каналы связи  формируют совместно открытый ключ. Для этого выбирается большое простое число $p$. В мультипликативной группе $Z_p^*$ выбирается образующий элемент $g\in Z_p^*$. Далее, пользователь $A$ выбирает случайное натуральное число $a$, сохраняя его в секрете, вычисляет число $k_a=g^a  \pmod p$ и посылает его $B$. 
	
	Со своей стороны независимо и параллельно, пользователь $B$ выбирает случайное натуральное число $b$, сохраняя его в секрете, вычисляет число $k_b=g^b  \pmod p$ и посылает его $A$.
	
Далее, пользователь $A$ вычисляет число $k=(k_b)^a  \pmod p$, а пользователь $B$ вычисляет число $k=(k_a)^b \pmod p$.
Понятно, что оба пользователя вычисляют одно и то же число, которое и будет секретным ключем для использования в симметричном алгоритме шифрования.
%Подводные камни
%Атака посередине
%Если канал не защищен от подмены, то возможна атака посередине.

\textbf{Замечание к порядку элемента $g\in Z^*_p$}. 
Требование к $g$ в обоих алгоритмах быть первообразным корнем влечет за собой тот факт, что порядок $g$ совпадает с порядком группы, то есть является максимально возможным. Но на самом деле для работы алгоритмов нет необходимости, чтобы порядок $g$ был максимально возможным, а требуется просто, чтобы он был очень большим, сравнимым с порядком группы. Отсюда возникает вопрос, как найти такой элемент в группе. Поскольку всевозможные степени элемента группы образуют подгруппу, то, если в группе нет подгрупп малого порядка, любой его элемент удовлетворяет этому требованию, то есть имеет большой порядок. Если мы хотим, чтобы в $Z_p^*$ не было подгрупп малого порядка, надо выбирать $p$ так, чтобы $p-1$ не имело малых делителей, в силу теоремы Лагранжа. Число $p-1$ четное, поэтому оно всегда делится на $2$. Но можно добиться, чтобы он не имело других малых делителей. Для этого достаточно, чтобы выполнялось $p=2q+1$, где $q$~-- тоже простое число. Тогда в $Z_p^*$ будет иметь только четыре подгруппы:
	\begin{enumerate}
	\item порядка 1, состоящей из элемента 1,
	\item порядка 2, состоящей из 1 и p-1,
	\item порядка q,
	\item порядка  2q.
	\end{enumerate}
Среди всех элементов группы половина является квадратом некоторого элемента группы (смотрите раздел о квадратичных вычетах и невычетах). Есть эффективные алгоритмы, устанавливающие является ли элемент квадратом (квадратичным вычетом). Поскольку первообразный корень не может быть квадратом (иначе он не порождал бы всей группы), то использование первообразного корня в качестве $g$ тем плохо, что по числу $g^x$ можно установить четность числа $x$ (то есть значение его последнего бита). Поэтому в качестве $g$ следует выбирать образующий подгруппы порядка $q$. На основании сказанного алгоритм Диффи-Хеллмана следует использовать так: выбираются два простых числа $p,q$ таких, что $p=2q+1$, выбирается произвольный элемент $\alpha$, вычисляется $g=\alpha^2 \pmod p$. Проверяется, что $g$ не равен $1$, $p-1$, иначе берем другой $\alpha$. Открытым ключом в алгоритме Диффи-Хеллмана будет $(p,q,g)$.

\section{Кольца и поля}
\begin{definition}
Кольцом\index{Кольцо} $(R,\cdot,+)$ называется множество $R$ с двумя операциями $\cdot$ (умножение) и $+$ (сложение) такими, что:

\begin{enumerate}
\item  $(R,+)$ - является коммутативной группой (она называется аддитивной группой поля);

\item  $(R,\cdot)$- является полугруппой;

\item  операции связаны дистрибутивным (распределительным) законом:\index{Закон!распределительный}\index{Закон!дистрибутивный} 
$$\forall a,b,c\in R\left[a\cdot(b+c)=(a\cdot b)+(a\cdot c)\right]$$
$$\forall a,b,c\in R\left[(b+c)\cdot a=(b\cdot a)+(c\cdot a)\right]$$
\end{enumerate}
\end{definition}
Кольцо $(R,\cdot,+)$ также обозначают $R$. Операции называются сложением и умножением, но они не являются сложением и умножением в привычном (школьном) смысле этих слов. Названия взяты по соображениям аналогии.

Если в кольце есть нейтральный элемент по умножению (единица), то кольцо называют кольцом с единицей\index{Кольцо!с единицей}.

\begin{definition}
Полем\index{Поле} $(F,\cdot,+)$ называется множество с двумя операциями, обозначаемыми $\cdot$ (умножение) и $+$ (сложение), такими, что:

\begin{enumerate}
\item  $(F,+)$ -- является коммутативной группой (она называется аддитивной группой поля),
\item  $(F-\{0\},\cdot)$ -- является коммутативной группой (называется мультипликативной группой поля), где $0$~-- нейтральный (нулевой) элемент группы $(F,+)$
\item  выполняется дистрибутивный (распределительный) закон: 
$$\forall a,b,c\in F\left[a\cdot(b+c)=(a\cdot b)+(a\cdot c)\right]$$
\end{enumerate}
\end{definition}
Иногда поле $(F,\cdot,+)$ записывают как $(F,\cdot,+,x^{-1},-x,1,0)$ или $(F,\cdot,+,1,0)$, явно указывая имена нейтральных по умножению и сложению элементов поля, понимая под $x^{-1}$, $-x$ унарные (одноместные) операции взятия обратного и противоположного элемента, а под $1$, $0$ нульарные (нульместные) операции, константы.
Поле $(F,\cdot,+)$ также обозначают $F$. Группу $(F,+)$ называют аддитивной группой поля. Группу $(F-\{0\},\cdot)$ называют мультипликативной группой поля.
Вместо $a+(-b)$ обычно пишут $a-b$, а вместо $a\cdot b$ пишут $ab$.
Нейтральный элемент мультипликативной группы поля обозначается 1.

Если число элементов в поле конечно, то поле называется полем Галуа. Число элементов в конечном поле называется порядком поля. Если порядок поля равен $n$, то поле обозначается $GF(n)$ или $F_n$.

\begin{definition}
Два поля называются изоморфными, если одно из другого можно получить переименованием элементов.
\end{definition}
\begin{theorem}
Поля одного порядка изоморфны.
\end{theorem}
Примеры поля: $GF_1(2)=(\{0,1\},\cdot\pmod 2,+\pmod 2)$ и $GF_2(2)=(\{a,b\},*,\star)$, где операции $*$ и $\star$ определены с помощью таблиц:

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}[t]{|c|c|c|}
	\hline
	$*$& $a$ & $b$ \\ 
	\hline
	$a$ & $a$ & $a$ \\ 
	\hline
	$b$ & $a$ & $b$ \\ 
	\hline
	\end{tabular}
	\begin{tabular}[t]{|c|c|c|}
	\hline
	$\star$& $a$ & $b$ \\ 
	\hline
	$a$ & $a$ & $b$ \\
	\hline
	$b$ & $b$ & $a$ \\ 
	\hline
	\end{tabular}
\end{table}
\noindent Если в таблице операций поля $GF_2(2)$ символы $a$, $b$, $*$, $\star$ переименовать соответственно в $0$, $1$, $\cdot\pmod 2$ и $+\pmod 2$, то будут получены в точности таблицы операций поля $GF_1(2)$, т.е. $GF_1(2)$ и $GF_2(2)$ изоморфны. 


\begin{theorem}
 Порядок поля всегда имеет вид $p^m$, где $p$~-- простое число, $m$~-- натуральное.
\end{theorem}
\begin{theorem}
 Для любоого числа вида $p^m$, где $p$~-- простое число, $m$~-- натуральное, существует поле порядка $p^m$.
\end{theorem}
\begin{definition}\index{Поле!характеристика}
Характеристикой поля $F=(F,\cdot,+,1,0)$ называется минимальное натуральное $n$ число такое, что $n\cdot 1=0$. Если такого числа не существует, то по определению характеристика поля принимается равной $0$. Характеристика поля $F$ обозначается через $\charact F$.
\end{definition}


Если $p$ простое число, то через $F_p$ и $GF(p)$ будем обозначать поле $(\{0,1,\ldots,p-1\},\cdot\pmod p,+\pmod p)$.

\subsection*{Упражения}
\begin{enumerate}
	\item Убедитесь, что $GF(2)$ поле.
	\item Подумайте и найдите, чему равна характеристика поля порядка $p^n$, $p\in P$.
	\item Докажите справедливость равенств $(a+b)^{p^n}=a^{p^n}+b^{p^n}$ и $(a-b)^{p^n}=a^{p^n}-b^{p^n}$ в поле порядка $p^n$.
\end{enumerate}

\section{Многочлены над кольцом}
%Кольцо многочленов над полем $GF(p)$


Формально многочленом\index{Многочлен!над кольцом} степени $n\in N$ над кольцом $R=(R,\cdot,+,0)$ является математической выражение:
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{n}{a_ix^i}=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\dots +a_1x+a_0
\] 
где $x$ называется переменной (или неизвестной), а коэффициенты $a_i$ принадлежат $R$, при этом $a_n\neq 0$. Степень\index{Многочлен!степень} $n$ многочлена $f(x)$ обозначается $\deg f$ или $\deg{f(x)}$. Коэффициент $a_n$ называется старшим коэффициентом\index{Многочлен!старший коэффициент}.
Для удобства в записи многочлена мы будем опускать слагаемое $a_ix^i$, если $a_i=0$. Если же кольцо содержит $1$ (нейтральный элемент по умножению), то при $a_i=1$ вместо $1\cdot x^i$ пишем просто $x^i$.
Если старший коэффициент многочлена равен $1$, то многочлен называется нормированным (или приведенным или унитарным).\index{Многочлен!унитарный}\index{Многочлен!нормированный}\index{Многочлен!приведенный}
Многочлен называется нулевым,\index{Многочлен!нулевой} если все его коэффицинты равны нулю. Степень нулевого многочлена по определению равна $\deg 0=-\infty$.
 Далее, для удобства, иногда, мы будем пользоваться и такой записью многочлена
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{a_ix^i},
\] 
подразумевая, что лишь конечное число коэффициентов $a_i$ отлично от $0$.  Пусть
\[
f(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{a_ix^i}, g(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{b_ix^i}
\]
Многочлены $f(x)$ и $g(x)$ назовем равными, если $a_i=b_i$ для всех $i\in N$.
Определеим сумму многочленов равенством
\[
f(x)+g(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{(a_i+b_i)x^i},
\]
где $a_i+b_i$ есть сложение в кольце $R$, а произведение многочленов равенством
\[
f(x)\cdot g(x)=\sum_{i=0}^{\infty}{\left(\sum_{j=0}^{i}{a_jb_{i-j}}\right)x^i},
\]
где сложения и умножения в выражении $\sum_{j=0}^{i}{a_jb_{i-j}}$ выполняются в кольце $R$.

Множество всех многочленов от переменной $x$ над кольцом $R$ обозначается $R[x]$. Множество $R[x]$ вместе с введенными только что выше операциями умножения и сложения многочленов образует кольцо.\index{Кольцо!многочленов} 

Рассмотрим поле $F$ и кольцо многочленов $F[x]$. Будем говорить, что многочлен $p\in F[x]$ делит многочлен $f\in F[x]$, если существует многочлен $h\in F[x]$ такой, что $f=p\cdot h$.\index{Многочлен!делитель}\index{Многочлен!кратное}
В таком случае еще говорят, что $f$ делится на $p$ (или кратен $p$), а $p$ делит $f$.

Как и для чисел, в кольце многочленов можно ввести деление с остатком.
\begin{theorem}
Пусть $p$ ненулевой многочлен над полем $F$. Тогда для любого $f\in F[x]$ существуют такие многочлены $q\in F[x]$ и $r\in F[x]$, где степень многочлена $r$ меньше степени многочлена $p$, что $f=pq+r$. 
\end{theorem}
Многочлен $r$ из теоремы называется остатком от деления $f$ на $p$.
Многочлены $q$ и $r$ вычисляются с помощью обычного деления в столбик, как это показано на примере.

\subsection*{Пример}
Пусть $f(x)=x^4+2x^3+4x^2+x+3$ и $g(x)=2x^2+x+3$ многочлены над полем $GF(5)$. Разделим $f$ на $g$ в столбик, учитывая справедливые в поле $GF(5)$ соотношения: $-1=4$, $-2=2$, $-3=2$, $-4=1$.

$$
\arraycolsep=0.05em
\begin{array}{rrrrr@{\,}r|r}
x^4&{}+2x^3&{}+4x^2&{}+x&{}+3&\,&\,2x^2+x+3\\
\cline{7-7}
x^4&{}+3x^3&{}+4x^2&&&\,&\,3x^2+2x+4\\
\cline{1-5}
&{}4x^3&       &{}+x&{}+3\\
&{}4x^3&{}+2x^2&{}+x\\
\cline{2-5}
&&{}3x^2&     &{}+3\\
&&{}3x^2&{}+4x&{}+2\\
\cline{3-5}
&&&{}x&{}+1
\end{array}
$$

Нормированный многочлен не имеющий нормированных делителей отличных от $1$ называется простым.
\index{Многочлен!простой} Другими словами, нормированный многочлен называется простым, если его нельзя разложить на произведение многочленов степени больше $0$. Наибольшим общим делителем\index{Многочлен!наибольший общий делитель} $\nod(f_1,f_2,\ldots,f_k)$ многочленов $f_1$, $f_2$, $\ldots$, $f_k$ называется нормированный многочлен наибольшей степени, являющийся делителем многочленов $f_1$, $f_2$, $\ldots$, $f_k$. Если $\nod(f,g)=1$, то многочлены $f$ и $g$ называются\index{Многочлен!взаимно простые} взаимно простыми. 
Если многочлен над кольцом $R$, не обязательно нормированный, нельзя представить в виде произведения многочленов степени больше $0$, то он называется\index{Многочлен!неприводимый} неприводимым. Таким образом, неприводимый нормированный многочлен является простым.

Наибольший общий делитель двух многочленов можно находить с помощью алгоритма Евклида в точности как это делается для целых чисел. В кольце многочленов простые многочлены играют аналогичную роль, что и простые числа в кольце целых чисел.
Пусть $p\in F[x]$ простой многочлен над полем $F$. Пусть $f\in F[x]$, тогда под $f(x)\pmod{p}$ понимаем остаток от деления $f$ на $p$. 

\section{Поле многочленов}
Множество всех остатков деления многочленов из $F[x]$ на простой многочлен $p\in F[x]$ образует поле с операцией умножения и сложения по модулю многочлена $p$. Такое поле обозначается как $F[x]/(p)$. Например, в алгоритме шифрования AES используется поле многочленов $GF(2)[x]/(x^8+x^4+x^3+x+1)$.

\subsection*{Упражнения}

Многочлен $x^3+x+1$ над полем $GF(2)$ не имеет корней, в силу этого, а так же того, что он степени $3$,  $x^3+x+1$ не разложим на множители. Пополните поле $GF(2)$ корнем многочлена $x^3+x+1$.

\section{Многочлены от нескольких переменных над кольцом}
Формально многочленом (полиномом) от переменных $x_1,x_2,\ldots,x_n$ над кольцом $R$ называется выражение
\[
f(x_1,\ldots,x_n)=\sum_{(i_1,\ldots,i_n)\in I}{a_{i_1\ldots i_n}x_1^{i_1}\ldots x_n^{i_n}}
\]
с коэффициентами $a_{i_1\ldots i_n}\in R$, где $I$ конечное множество $n$-мерных наборов $(i_1,\ldots,i_n)$ неотрицательных целых чисел. По определению $x_j^0=1$. Считается, что порядок следования перменных в произведении $x_1^{i_1}\ldots x_n^{i_n}$ не важен, то есть данное произведение коммутативно. Если $a_{i_1\ldots i_n}\neq 0$, то $a_{i_1\ldots i_n}x_1^{i_1}\ldots x_n^{i_n}$ называется {\it членом или мономом}\index{Многочлен!член}\index{Многочлен!моном} многочлена $f$, а $i_1+\ldots+i_n$~-- степенью этого члена. Наибольшая из степеней мономов отличного от $0$ многочлена  называется степенью многочлена\index{Многочлен!степень}. Если $f=0$, то степень многочлена равна $-\infty$. Если многочлен равен $0$ или степени всех его мономов равны, то многочлен называется\index{Многочлен!однородный} однородным. Два многочлена\index{Многочлен!равенство} равны, если их соответствующие коэффициенты равны.
 