Обозначим множества натуральных, целых и простых чисел: 
$$\Nat=\left\{1,2,3,\dots \right\},$$
$$\Zed=\left\{\dots ,-2,-1,0,1,2,\dots \right\},$$
$$\Prime=\left\{2,3,5,7,11,13,17,19,23,\dots \right\}.$$

Если число $\frac{m}{n}$ целое число, то говорят, что $m$ делится на $n$ или, что $n$ является делителем числа $m$, или, что $n$ делит $m$. Число $m$ называется кратным числа $n$, а $n$ делителем числа $m$.

Всякое целое число $m$ единственным образом представляется с помощью числа $n$ в виде
\[m=k\cdot n+r,\] 
где $k$, $r$ -- целые и $0\le r<n$. Число $k$ называется целой частью от деления $m$ на $n$, а $r$ остатком от деления $m$ на $n$.

Всякое целое, являющееся делителем чисел $m_1,m_2,\ldots,m_i$, называется их общим делителем. Наибольший среди общих положительных делителей этих чисел обозначается $\left(m_1,m_2,\dots ,m_i\right)$ и называется их наибольшим общим делителем.

Целое число, кратное всех данных чисел, называется их общим кратным. Наименьшее положительное общее кратное для набора чисел называется их наименьшим общим кратным.
Натуральное целое число отличное от 1 называется простым, если оно имеет только два делителя.
Два числа взаимно простые, если их наибольший общий делитель равен $1$.
Всякое натуральное число, большее $1$, разлагается на произведение простых чисел и единственным способом.
Представление числа $n$ в виде $n=p^{\alpha_1}_1\cdot p^{\alpha_2}_2\cdot \ldots\cdot  p^{\alpha_k}_k$, где $p_1,p_2,\ldots,p_k$~-- все простые делители числа $n$, называется каноническим разложение числа $n$.

Говорят, что числа $a$ и $b$ сравнимы (эквивалентны) по модулю натурального числа $n$ и пишут $a=b\pmod n$, если $a-b$ делится на $n$, или, что то же самое, $a$ и $b$ имеют равные остатки от деления на $n$.

Через $a\pmod n$ обозначают остаток от деления $a$ на $n$ и называют вычетом\index{Вычет} по модулю $n$. Множество всех эквивалентных по модулю $n$ чисел называется классом вычетов. Различные классы вычетов не имеют общих элементов. Всего существует ровно $n-1$ различных не пересекающихся классов вычетов по модулю $n$. Например, класс вычетов сравнимых с $3$ по модулю $5$ выглядит так: $\{\ldots,-7,-2,3,8,13,\ldots\}=\{3+5k|k\in Z\}$.

\subsection*{Упражнения}

\begin{enumerate}
\item  (Свойство ассоциативности умножения по модулю целого числа) Обозначим $a\cdot b\pmod n$ через $a*b$. Докажите, что $a*\left(b*c\right)=\left(a*b\right)*c$.

\item  Докажите, что если $a=b\pmod n$ и $b=c\pmod n$, то $a=c\pmod n$.

\item  Докажите, что из $a_1=b_1\pmod n$, $a_2=b_2\pmod n$, \dots, $a_k=b_k\pmod n$ следует $a_1+a_2+\ldots+a_k=b_1+b_2+\ldots+b_k\pmod n$.

\item  Докажите, что из $a_1=b_1\pmod n$, $a_2=b_2\pmod n$, \dots, $a_k=b_k\pmod n$ следует $a_1\cdot a_2\cdot \ldots\cdot a_k=b_1\cdot b_2\cdot \ldots\cdot b_k\pmod n$.

\item  Докажите, что если $a\cdot m=b\cdot m\pmod n$ и $(n,m)=1$, то $a=b\pmod n$

\item  Докажите, что из $a=b\pmod n$ для любого $k\in Z$ следует $a\cdot k=b\cdot k\pmod{n\cdot k}$.

\item  Докажите, что из $a\cdot k=b\cdot k\pmod{n\cdot k}$ следует $a=b\pmod n$.

\item  Докажите, что из $a=b\pmod{n_1}$, $a=b\pmod{n_2}$, \dots , $a=b\pmod{n_k}$ следует $a=b\pmod{n_1\cdot n_2\cdot \ldots \cdot n_k}$.

\item  Докажите, что из $a=b\pmod {n\cdot m}$ следует $a=b\pmod n$.

\item  Докажите, что если $a=b\cdot m\pmod {n\cdot m}$, то $a$ делится на $m$.

\item  Докажите, что если $a=b\pmod n$, то $(a,n)=(b,n)$.
\end{enumerate}
