
Алгоритм RSA~-- алгоритм шифрования с открытым ключом или асимметричный алгоритм шифрования. Обмен информацией с помощью асимметричных алгоритмов шифрование в общих чертах осуществляется следующим образом. Если \textbf{А} и \textbf{Б} необходимо обменяться конфиденциальной информацией, то для того, чтобы \textbf{Б} мог послать сообщение \textbf{А}, пользователь \textbf{А} формирует открытый и закрытый ключ. Открытый ключ публикуется им для всеобщего пользования, закрытый ключ держится в секрете. \textbf{Б} открытым ключом зашифровывает сообщение и отсылает его \textbf{А}. \textbf{А} с помощью закрытого ключа расшифровывает сообщение. 

Для формирования ключей пользователю \textbf{А} необходимо выполнить следующие действия:

\begin{enumerate}
\item  Выбрать два случайных простых числа $p$ и $q$. Простые числа должны быть приблизительно одинаковы по размеру.

\item  Вычислить модуль алгоритма RSA $n=p\cdot q$.

\item  Вычислить функцию Эйлера $\phi(n)$.

\item  Выбрать случайное натуральное число $e<\phi(n)$ такое, что $(e,\phi(n))=1$.

\item  Вычислить натуральное число $d$, $d<\phi(n)$, такое, что $e\cdot d=1 \pmod{\phi(n)}$.

\item  Использовать пару чисел $(n,e)$ в качестве открытого ключа, а число $d$ в качестве закрытого (секретного) ключа, тщательно удалив при этом числа $p$, $q$ и $\phi(n)$.
\end{enumerate}

Шифрование сообщения $m$ (сообщение представляет собой натуральное число $m<n$) происходит по формуле: $c=m^e\pmod n$.

Расшифровка зашифрованного сообщения $c$ происходит по формуле: $m=c^d\pmod n$.

Чтобы пользоваться алгоритмом RSA необходимо уметь:

\begin{enumerate}
\item  находить большие простые числа,

\item  находить число $d$, то есть решать уравнение $e\cdot d=1\pmod{\phi(n)}$,

\item  вычислять $m^e\pmod n$,

\item  вычислять функцию Эйлера.
\end{enumerate}

Необходимые алгоритмы представлены ниже. Запишем уравнение $e\cdot d=1\pmod{\phi(n)}$ в виде $a_1\cdot y=1\pmod{a_0}$, где $a_0$, $a_1$~-- известные коэффициенты, $y$~-- неизвестная целочисленная величина. Его решение находится из решения в целых числах уравнения: $a_0x+a_1y=1$, где $x,y$~-- неизвестные. Это уравнение можно решить разными способами. Мы будем решать двумя из них: с помощью расширенного алгоритма Евклида и с помощью цепных дробей.

