\newpage

\begin{center}
{\small МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ ДОНЕЦКОЙ НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ\\ 
$\phantom{e}$\\}
\vspace{0.5cm}
ГОУВПО <<ДОНЕЦКИЙ НАЦИОНАЛЬНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ>>\\*
Физико-технический факультет\\*
Кафедра компьютерных технологий\\*
\hrulefill
\end{center}

%\flushright{КАФЕДРА \No ХХХ}

\vspace{10em}

\begin{center}
\Large А.Н. Курганский\\ 
\vspace{2.5em}

\textsc{\textbf{Математические основы защиты информации}}\\
%\textsc{по учебной учебной дисциплине}\\
%\textsc{«ЗАЩИТА ИНФОРМАЦИИ»}\\
\textsc{для студентов направления подготовки 09.03.01}\\
\textsc{«Информатика и вычислительная техника»} 

\vspace{5em}
\textsc{Учебное пособие}


\end{center}

\vspace{2.5em}

%\begin{flushright}
%Утверждено на заседании кафедры\\ 
%компьютерных технологий\\
%физико-технического факультета ДонНУ\\
%протокол № 14  от  24.03.2016
%\end{flushright}
%\vspace{1.5em}
%\begin{flushright}
%Утверждено на заседании ученого совета\\
%физико-технического факультета ДонНУ\\
%Протокол № 16 от 24.03.2016
%\end{flushright}

\vspace{\fill}

\begin{center}
Донецк\\
ГОУВПО <<ДонНУ>>\\
2016\\
%\today
\end{center}
\newpage

\begin{flushleft}
УДК 681.518\\
ББК 32.973
\end{flushleft}

А.Н.~Курганский «Математические основы защиты информации».~-- Донецк: ГОУВПО <<ДонНУ>>, 2016. -- 70 с.

\vspace{1em}

%В курсе лекций изложены
\vspace{1em}

\noindent
\textbf{Автор:} А.Н.~Курганский, к.ф.-м.н.,  и.о.доцента  кафедры  Компьютерных  технологий 
физико-технического факультета ДонНУ.

Курс лекций посвящен изучению алгебраических, теоретико-числовых и алгоритмических основ защиты информации. Ключевым моментом курса является решение уравнений (например: $ax=b$, $x^2=a$, $a^x=b$) в группах, кольцах и полях. Для всех вводимых и изучаемых понятий приводятся примеры их использования в современной криптографии. Подробная иллюстрация проводится, в частности, на алгоритмах RSA, AES, DH, Эль-Гамаля.


\vspace{1em}

\noindent
\textbf{Рецензенты:}
\vspace{1em}

\noindent
%д.ф.-м.н., профессор,
В.В. Белоусов, доктор технических наук, профессор, зав. кафедрой физики неравновесных процессов, метрологии и экологии им. И. Л. Повха
\vspace{1em}

\noindent
\textbf{Ответственный за выпуск:}
\vspace{1em}

\noindent
В. К. Толстых, доктор физ.-мат. наук, профессор, зав. кафедрой компьютерных технологий ДонНУ
\vspace{1em}

\noindent

%\textbf{Ответственный за выпуск:} д.т.н.,  

%\begin{flushleft}
%Студент--дипломник \hrulefill Пупкин А.А. \\
%\vspace{1.5em}
%Научный руководитель \\
%доцент \hrulefill Иванов Б.Б.\\
%\vspace{1.5em}
%Рецензент \\
%к.ф.-м.н., в.н.с. АБВГ \hrulefill Петров В.В.\\
%\vspace{1.5em}
%Зав. кафедрой \No ХХХ \\
%д.ф-м.н, профессор \hrulefill Сидоров Г.Г.
%\end{flushleft}
