
$\phantom{asdf}$\par

Курс лекций посвящен математическим основам криптографии~-- науки о математических методах защиты информации. 
Под защитой информации понимается обеспечение конфиденциальности, аутентификации\index{Аутентификация}, целостности\index{Целостность} информации, невозможности отказа от факта получения или отсылки информации, неотслеживаемости информации, доказательства знаний, фиксации (привязка к информации) при наличии угроз как со стороны посторонних лиц, так и со стороны нарушителей среди участников обмена информацией (злоумышленников, недобросовестных участников обмена информацией).

Под аутентификацией\index{Аутентификация} понимается подлинность источника и содержимого передаваемой информации.
Под целостностью\index{Целостность} понимается подлинность источника и содержимого как хранимой, так и передаваемой информации.
Под подлинностью понимается отсутствие случайных или преднамеренных искажений. 

Задачи криптографической защиты информации решаются с помощью криптографических протоколов. Криптографические протоколы представляют собой распределенные между участниками обмена информацией алгоритмы, обеспечивающие решение криптографических задач. Криптографические протоколы вынуждают математическими и алгоритмическими средствами недобросовестных участников к выполнению правил «игры» обмена информацией.

Криптографический мир разделён на два противодействующих друг другу мира: криптографию и криптоанализ. Криптографы обеспечивают безопасность информации, а криптоаналитики находят уязвимости в их методах. Криптография и криптоанализ вместе образуют криптологию. Поскольку на стороне криптографии и криптоанализа играют умные и энергичные люди и временный успех неизбежно достигается поочередно каждой стороной, то сложность криптологии постоянно растёт. Криптология сама себя усложняет в результате интеллектуальной «гонки вооружений». В связи с этим интересно сравнить физику и криптографию. Физика стремится к полноте выражения на своем языке независящего от неё объективного мира. Мир, противостоящий физикам, не играет с физиками и поэтому предоставляет для исследования не самое худшее развитие событий и даже наоборот~-- позволяет себя описывать красивыми калибровочными симметриями в пространствах расслоения со связностью.  Как говорят Илья Пригожин и Изабелла Стенгерс в своей книге <<Порядок из хаоса>>~[1, стр.~88]: <<Природа никогда не лжет>>. По мнению Джона фон Неймана полнота физического языка в конце концов достижима и когда-нибудь физика исчерпает себя в своем развитии и будет полно описывать физический мир~[2,~стр.~158]. Криптология же изучает мир, который она создает сама в себе и для себя. Мир криптологии субъективный, зависит от людей и их интеллектуального противостояния. Криптоаналитики и криптографы предоставляют другу другу, по возможности, наихудшее, наиболее сложное развитие событий. Несмотря на то, что криптология хоть и ограничена языком математики, изучающей, по мнению Роджера Пенроуза~[3, глава~3 <<Математика и действительность>>], объективный мир платонических идей, сама математика дает неограниченные возможности развитию криптологии. Теоремы логики о неполноте математических теорий и теоремы теории алгоритмов о сложностях вычислений утверждают, что полнота в развитии математического языка недостижима.  Предел развития математики, а вместе с ней и криптологии, только, как и во всем, что создается людьми,~-- в энергии и интересах людей. В противостоянии между криптографами и криптологами не может быть окончательной победы.

Прежде чем изучать математику в контексте криптографии, следует отметить, что в настоящее время в нашем обществе широко распространено мнение о ненужности серьезного  математического образования студентов научно-естественных направлений, не связанных непосредственно с математическими специальностями, в частности, в специальностях, связанных с компьютерными науками. К сожалению, непонимание роли математики привело к падению уровня образования, да и общества во всех видах её организации. Часто от студентов-информатиков можно услышать вопрос: «Зачем нам нужен математический анализ, если мы его никогда в жизни не будем использовать?».  В этом вопросе непонимание не только роли математики, но и смысла университетского естественно-научного образования.  Под давлением таких вопросов теряются и сами преподаватели. В связи с этим следует сказать следующее.

Во-первых, главная цель университетского образования~-- формирование научного мышления. Просто программированию учат в <<кружке по программированию>>, <<кружке информатики>>, <<школе программистов>>, <<школе программирования>>, на <<курсах программистов>>, на <<курсах программирования>>.  Более того, нет сомнения, что инженерные, технические, вычислительные, интеллектуальные задачи можно решать с помощью заклинаний и благословений, но те страны, где такие задачи решают с помощью науки, имеют больший конкурентный успех. Научное мышление есть необходимое условие для способности приобретать и усваивать частный, для каждого индивидуума особенный, неповторимый профессиональный опыт. Мышление в человеке подобно операционной системе компьютера, являющейся основой для инсталляции программ. Чтобы получить кратковременную конъюнктурную работу, можно выучиться в кружке вязания или программирования. Но для того, чтобы студент в будущем не был подвержен капризам конъюнктуры, у него должно быть универсальное мышление, способное к обучению долгие годы. Если на вступительных экзаменах в какую-нибудь школу анализа данных спрашивают об интегралах или замечательных пределах в математическом анализе, то это лишь вопрос по форме математический, а по содержанию ответа проверяют способность обучаться, понимать и научно, точно, грамотно мыслить.  Важнейшей ролью математики в мышлении является её непревзойденные возможности в интеллектуальном воздействии на человека с целью убеждения. 

Во-вторых, математика, кроме роли инструмента формирования научного мышления, играет роль языка общения, хорошо разработанного, сложного, на грани интеллектуальных возможностей современности. Ведь совсем не значит и не имеется в виду, что, изучая математику, студент становится математиком. Точно так же, интенсивно изучая в школе русский язык, ученик не становится поэтом, писателем, лингвистом, журналистом или учителем русского языка. Язык~-- инструмент формирования, выражения, передачи и понимания мысли. Математика играет эту роль в научно-инженерном мире. Владение математическим языком прежде всего означает быть грамотным в научно-техническом мире. Поэтому, если на вступительных экзаменах в какую-нибудь школу анализа данных спрашивают об интегралах или замечательных пределах в математическом анализе, то это вопрос не только для проверки мыслительных способностей, он также выясняет, владеет ли экзаменующийся математическим аппаратом, как языком, на котором формализуется анализ данных и синтез информации. 

%Где большие объемы данных~-- там необходимо возникает математика для их обработки и понимания. 

В-третьих, конечно, язык по важности стоит на втором месте после самой мысли,  средством выражения которой язык является. Но мысль не возникает в пустом месте, а формируется в богатом, глубоком, с широким кругозором мышлении, границы которого очерчены богатством или узостью языка. Математика делает значительный вклад в расширение научно-инженерного кругозора уже только потому, что научное мировоззрение говорит языком математики. Часто можно слышать гордые высказывания, что наши университеты готовят программистов, пользующихся спросом у работодателей западных стран. Но ведь эти программисты кодируют чужие задачи. А основную прибыль получают те, кто эти задачи поставил.  Поэтому наши программисты подобны секретаршам у директоров предприятий: они исполнительно, и хорошо если грамотно, записывают чужие мысли и даже получают большую зарплату.

Полноценное образование вынашивает и рождает любопытствующее, активное, способное забегать вперёд мышление. Плохое образование формирует  скучающее, ленивое, пассивное мышление. Цель образования - помочь человеку осуществить качественный переход от рассудка к разуму. Только активное, забегающее вперёд мышление способно усваивать и понимать новое.

Математика развивает мышление, поэтому она трудная, поэтому ей сопротивляются студенты и общество в целом. Но ведь та страна богаче, которая живет своими изобретениями, своими мыслями. Поэтому общество без математики, каковым является наше общество, теряет свой уровень жизни в условиях глобальной экономики.

Иллюстрацией этим трём пунктам служит криптография. В настоящее время криптография является сложной математической наукой. Роль математики как субстанции мышления проявляется в криптографии в полной мере: она служит и как инструмент доказательства, и как средство общения, и как среда рождения новых идей.

Изучению необходимого для введения в криптографию минимума «иностранного» для студента языка абстрактной алгебры и теории чисел посвящен данный курс.
При изучении предлагаемого курса студенту желательно знать основы линейной алгебры, математического анализа, теории вероятностей, дискретной математики (комбинаторики, теории графов, теории формальных языков) и теории алгоритмов, читаемых студентам младших курсов. Однако практика показывает крайне низкий уровень математической подготовки студентов даже старших курсов, ограничивающую возможности преподавателя. 

%Поэтому курс достаточно элементарен, но при этом, как оказывается, все равно сложен. 


%Алгоритмы защиты информации требуют обоснованного убеждения пользователей в их стойкости и правильности. Существуют разные способы убеждения, но в рамках интеллектуального воздействия наиболее убедительным является математическое доказательство. Поэтому криптография и криптоанализ являются сложными математическими науками. Наряду с силой убеждения математика, обладая точной и понятной грамматикой, она играет роль языка точного научного общения. Как инструмент доказательства математика позволяет понимать, почему криптографические алгоритмы делают то, что должны делать. Как язык общения она необходима для понимания действий современных криптографических алгоритмов. Изучению необходимого для введения в криптографию минимума этого «иностранного» языка абстрактной алгебры и теории чисел посвящен данный курс.

%Изучение будет проходить следующим образом. Будут приведены некоторые современные криптографические алгоритмы в качестве учебных примеров и разобраны встречающиеся в них математические слова и функции.

%При изучении предлагаемого курса студенту необходимо знакомство с математикой в несколько большем объеме, чем предусмотрено в средней школе. Студенту необходимо знать основы линейной алгебры, математического анализа, теории вероятностей, дискретной математики (комбинаторики, теории графов, теории формальных языков) и теории алгоритмов.

\begin{enumerate}
\item	Пригожин И., Стенгерс И. Порядок из хаоса: Новый диалог человека с природой.~-- М.:Прогресс, 1986.~-- 432~с.
\item	Фейнман~Р. Характер физических законов.~-- М.: Наука, 1981.~-- 160~c.
\item	Пенроуз~Р. Новый ум короля: О компьютерах, мышлении и законах физики.~-- М.: Едиториал УРСС, 2003.~-- 384~c.
\end{enumerate}

\subsection*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
	\item Назовите основные задачи криптографии.
		\item Что такое конфиденциальность, аутентификация и целостность информации?
\item Что такое криптографический протокол?

\end{enumerate}

