
Курс лекций посвящен математическим основам криптографии~-- науки о математических методах защиты информации. 
\begin{definition}
Под защитой информации понимается обеспечение конфиденциальности, аутентификации\index{Аутентификация}, целостности\index{Целостность} информации, невозможности отказа от факта получения или отсылки информации, неотслеживаемости информации, доказательства знаний, фиксации (привязка к информации) при наличии угроз как со стороны посторонних лиц, так и со стороны нарушителей среди участников обмена информацией (злоумышленников, недобросовестных участников обмена информацией).
\end{definition}
\begin{definition}
Aутентификация\index{Аутентификация}~-- подлинность источника и содержимого передаваемой информации
\end{definition}

\begin{definition}
Целостность\index{Целостность}~-- подлинность источника и содержимого как хранимой, так и передаваемой информации
\end{definition}

\begin{definition}
Подлинность~-- отсутствие случайных или преднамеренных искажений. 
\end{definition}
\subsection{Криптографические протоколы} 
Задачи криптографической защиты информации решаются с помощью криптографических протоколов. Криптографические протоколы представляют собой распределенные алгоритмы, обеспечивающие решение криптографической задачи несколькими участниками обмена информацией, когда они не доверяют другу друг. Криптографические протоколы вынуждают, обеспечивают выполнение правил «игры» всеми участниками обмена информацией, в том числе недобросовестными и посторонними лицами.

\subsection{Криптология}
Криптографический мир разделён на два противодействующих друг другу мира: криптографию и криптоанализ. Криптографы обеспечивают безопасность информации, а криптоаналитики находят уязвимости в их методах. Криптография и криптоанализ образуют криптологию. Криптография чрезвычайно востребована на практике и, поскольку на стороне криптографии и криптоанализа играют умные и энергичные люди и временный успех неизбежно достигается поочередно обеими сторонами, сложность криптологии постоянно растёт. Криптология сама себя усложняет в результате интеллектуальной «гонки вооружений» подобно тому, как человеческое общество усложняет себя в этой же гонке. Интересно сравнить физику и криптографию. Физика стремится к полноте выражения на своем языке в известном смысле независящего от неё {\it объективного} мира. Мир, противостоящий физикам, не играет с физиками и поэтому предоставляет для исследования не самое худшее развитие событий и даже наоборот~-- позволяет себя описывать красивыми калибровочными симметриями в пространствах расслоения со связностью. По мнению Джона фон Неймана полнота физического языка в конце концов достижима, то есть когда-нибудь физика исчерпает себя в своем развитии и будет полно описывать физический мир. Криптология же изучает мир, который она создает сама в себе. Мир криптологии субъективный, зависит от людей и их интеллектуального противостояния подобного игре. Криптоаналитики,  предоставляют для криптографов по возможности наихудшее, наиболее сложное развитие событий, и наоборот. Несмотря на то, что криптология ограничена языком математики, изучающей по мнению Роджера Пенроуза {\it объективный} мир платонических идей, этот язык дает неограниченные возможности фантазиям криптологов, развивающих криптологию. Предела в развитии криптологии нет, поскольку теоремы логики о неполноте математических теорий и теоремы теории алгоритмов о сложностях вычислений утверждают, что полнота в развитии математического языка недостижима.  Предел только, как и во всем, что создается людьми,~-- в энергии и интересах этих людей. В противостоянии между криптографами и криптологами не может быть окончательной победы.

\subsection{Почему математика}
Прежде чем говорить о математике в контексте криптографии, следует упомянуть, что в настоящее время в нашем обществе широко распространено мнение о ненужности серьезного математического образования студентов естественно-научных направлений, не связанных непосредственно с математическими специальностями. К сожалению, недопонимание роли математики ведёт к уже осязаемому проседанию уровня общества во всех видах её организации. Часто от студентов-информатиков слышны вопросы такие, как: «Зачем нам нужен математический анализ, если мы никогда его в жизни не будем использовать?». В этом вопросе есть недопонимание смысла университетского образования. 

Во-1-ых, цель образования~-- сформировать научное мышление. Научное мышление есть необходимое условие для способности приобретать и усваивать частный, для каждого индивидуума особенный, неповторимый профессиональный опыт, подобно тому, как операционная система есть основа для инсталляции программ на компьютер. Чтобы получить кратковременную конъюнктурную работу, можно выучиться в кружке вязания или программирования. Но для того, чтобы студент в будущем не был подвержен капризам конъюнктуры, у него должно быть универсальное мышление, способное к обучению долгие годы. Если на вступительных экзаменах в какую-нибудь школу анализа данных спрашивают об интегралах или замечательных пределах в математическом анализе, то это лишь вопрос по форме такой математический, а по содержанию ответа экзаменующегося узнают о его способности обучаться, понимать и научно, точно, аккуратно, грамотно, ясно мыслить. Ведь любую вычислительную проблему, например, взлома шифра, можно решить двумя способами: походом к экстрасенсу и тому подобным специалистам или в мире вычислительно-математических методов. Университет служит развитию возможностей студента во втором мире. 

Во-2-ых, математика, кроме инструмента формирования научного мышления и инструмента интеллектуального воздействия с целью убеждения, доказательства, играет роль, и как раз в первую очередь, языка общения, хорошо разработанного, сложного, на грани интеллектуальных возможностей современности. Ведь совсем не значит и не имеется в виду, что, изучая математику, студент становится математиком. Точно так же, изучая в школе русский язык, ученик не становится поэтом, писателем, лингвистом, журналистом или учителем русского языка. Язык~-- инструмент формирования, выражения, передачи и понимания мысли. Это основа всего общества. Математика играет эту роль в научно-инженерном мире. Поэтому если на вступительных экзаменах в какую-нибудь школу анализа данных спрашивают об интегралах или замечательных пределах в математическом анализе, то это вопрос не только для проверки мыслительных способностей, он также выясняет, владеет ли экзаменующийся математическим аппаратом, как основой для анализа данных и синтеза информации. Где большие объемы данных~-- там необходимо возникает математика для её обработки и понимания. 

В-3-их, конечно язык по важности стоит на втором месте после мысли, язык ей служит. Но мысль не возникает в пустом месте, а возникает в богатом, глубоком, с широким кругозором мышлении, границы которого очерчены же богатством или узостью языка. Часто можно слышать, что наши вузы готовят востребованных программистов. Но ведь программисты кодируют чьи-то идеи. И основные доходы получают те, кто эту идею придумал. Поэтому наши программисты подобны секретаршам у директоров предприятий: они хорошо, красиво и, может быть, грамотно пишут, и даже получают хорошую зарплату. Но ведь лучше иметь свои мысли, чем чужие. Программисты без математического образования~-- интеллектуальные рабы на интеллектуальных плантациях, работающие мачете, а не комбайном.

Математика развивает мышление, поэтому она трудная, поэтому ей сопротивляются студенты. Но ведь та страна богаче, которая живет своими изобретениями, своими мыслями, от которых получает доход, и не ленится трудиться. Поэтому общество без математики теряет свой уровень жизни в условиях глобальной экономики.

Иллюстрацией сказанному служит криптография. В настоящее время криптография является сложной математической наукой. Роль математики в криптографии проявляется в полной мере: она служит и как инструмент доказательства, например, при доказательстве правильности алгоритмов, и как средство общения, и как среда рождения новых криптографических идей, мышления.

Изучению необходимого для введения в криптографию минимума «иностранного» языка абстрактной алгебры и теории чисел посвящен данный курс.
Хотелось бы сказать, что при изучении предлагаемого курса студенту необходимо знакомство с математикой в несколько большем объеме, чем предусмотрено в средней школе, что студенту необходимо знать основы линейной алгебры, математического анализа, теории вероятностей, дискретной математики (комбинаторики, теории графов, теории формальных языков) и теории алгоритмов. Но практика показывает плохую математическую подготовку студентов, ограничивающую возможности преподавателя по специальности защиты информации. Поэтому курс имеет лишь элементарный характер. 


%Алгоритмы защиты информации требуют обоснованного убеждения пользователей в их стойкости и правильности. Существуют разные способы убеждения, но в рамках интеллектуального воздействия наиболее убедительным является математическое доказательство. Поэтому криптография и криптоанализ являются сложными математическими науками. Наряду с силой убеждения математика, обладая точной и понятной грамматикой, она играет роль языка точного научного общения. Как инструмент доказательства математика позволяет понимать, почему криптографические алгоритмы делают то, что должны делать. Как язык общения она необходима для понимания действий современных криптографических алгоритмов. Изучению необходимого для введения в криптографию минимума этого «иностранного» языка абстрактной алгебры и теории чисел посвящен данный курс.

%Изучение будет проходить следующим образом. Будут приведены некоторые современные криптографические алгоритмы в качестве учебных примеров и разобраны встречающиеся в них математические слова и функции.

%При изучении предлагаемого курса студенту необходимо знакомство с математикой в несколько большем объеме, чем предусмотрено в средней школе. Студенту необходимо знать основы линейной алгебры, математического анализа, теории вероятностей, дискретной математики (комбинаторики, теории графов, теории формальных языков) и теории алгоритмов.

\subsection*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
	\item Назовите основные задачи криптографии.
		\item Что такое конфиденциальность, аутентификация и целостность информации?
\item Что такое криптографический протокол?

\end{enumerate}

